
## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o: 
1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych, 
2. **Tex (Latex)** – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów, 
3. **XML (Extensible Markup Language)** - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób. 

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce: 
```html 
<!DOCTYPE html>  
<html>
	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<title>Przykład</title>
	</head>
	<body>
		<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
	</body>
</html>
```
![Przykładowy paragraf](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/17.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf:
```latex
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```
![Przykładowy Latex](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/19.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
```html
<!DOCTYPE html>
<html>
	<body>
		<svg height="100" width="100">
			<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
		</svg>
	</body>
</html>
```
![Przykładowy SVG](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/21.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

Przykład rozpakowania zawartości pliku test.docx poleceniem: unzip 
```bash
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length Date Time Name --------- ---------- ----- ----
573 2022-03-20 08:55 _rels/.rels 731 2022-03-20 08:55 docProps/core.xml
508 2022-03-20 08:55 docProps/app.xml
531 2022-03-20 08:55 word/_rels/document.xml.rel
1288 2022-03-20 08:55 word/document.xml
2429 2022-03-20 08:55 word/styles.xml
853 2022-03-20 08:55 word/fontTable.xml
257 2022-03-20 08:55 word/settings.xml
1374 2022-03-20 08:55 [Content_Types].xml
```
Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764](https://tools.ietf.org/html/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
- CommonMark,
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra.

## Podstawy składni
Podany link: [https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet) zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![Definiowanie nagłówków](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/7.png)
&nbsp;
### Definiowanie list

![Definiowanie list](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/8.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-
&nbsp;
### Wyróżnianie tekstu
![Wyróżnianie tekstu](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/9.png)
&nbsp;
### Tabele
![Tabele](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/10.png)
&nbsp;
### Odnośniki do zasobów
`[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)`
`[odnośnik do pliku](LICENSE.md)`
`[odnośnik do kolejnego zasobu][1]`
`[1]: http://google,com`
&nbsp;
#### Obrazki
`![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1")` – obrazek z zasobów internetowych
`![](logo.png)` – obraz z lokalnych zasobów
&nbsp;
### Kod źródłowy dla różnych języków programowania
![Kod źródłowy dla różnych języków programowania](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/11.png)
&nbsp;
### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/12.png)
&nbsp;

## Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. marktext - https://github.com/marktext/marktext
2. [https://hackmd.io/](https://hackmd.io/) online editor
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![Edytor dedykowany](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/13.jpg)
&nbsp;
## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
[https://pandoc.org/demos.html](https://pandoc.org/demos.html)
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: [https://pandoc.org/installing.html](https://pandoc.org/installing.html)
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)
Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia

![Właściwości systemu](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/14.png)

![Zmienne środowiskowe](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/15.png)

![Edycja zmiennej środowiskowej](https://gitlab.com/KiVo20/zad2/-/raw/master/images/16.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

```bash
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
```